%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}


\begin{document}
\begin{center}
  \textsc{Méthodologie}

{\Large
  Représentation graphique de droites
}
\end{center}

\section{Tracé de droites}

\subsection{Équation de la forme $y=mx+p$}

\begin{itemize}
  \item Choisir une première abscisse $x$ (par exemple $x=0$), et calculer l'ordonnée $mx+p$ pour cette valeur. Placer le point correspondant.
  \item Refaire la même chose avec une autre abscisse $x$.
  \item Tracer la droite passant par ces deux points.
\end{itemize}

\subsection{Équation de la forme $x=c$}

\begin{itemize}
  \item Repérer sur l'axe des abscisses d'abscisse $c$.
  \item Tracer la droite parallèle à l'axe des ordonnées passant par ce point.
\end{itemize}

\subsection{Exemples}

Tracer les droites d'équation $y=\frac{x}{2}-1$ et $x=5$.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \draw[dotted,color=gray] (-3,-3) grid (10,3);
      \draw[] (-3,0) -- (10,0);
      \draw[] (0,-3) -- (0,3);

      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1,0) node[below]{$I$};
      \draw (0,1) node[left]{$J$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Lecture graphique d'équations}

\subsection{Droite parallèle à l'axe des abscisses}

L'équation est de la forme $x=c$.

\begin{itemize}
  \item Lire les coordonnées du point d'interesction de la droite avec l'axe des abscisses.
  \item L'équation de la droite est $x=c$, où $c$ est l'ordonnée du point d'intersection.
\end{itemize}

\subsection{Droite non parallèle à l'axe des abscisses}

L'équation est de la forme $y=mx+p$.

\begin{itemize}
  \item Considérer un point quelconque sur la droite. Considérer le point de la droite dont l'abscisse est une unité de plus que le point précédent. Le coefficient directeur $m$ est la différence des ordonnées de ces deux points.
  \item L'ordonnée à l'origine est l'ordonnée du point d'intersection de la droite avec l'axe des ordonnées.
\end{itemize}

\subsection{Exemples}

Déterminer par lecture graphique les équations des droites suivantes.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \draw[dotted,color=gray] (-3,-3) grid (10,3);
      \draw[] (-3,0) -- (10,0);
      \draw[] (0,-3) -- (0,3);

      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1,0) node[below]{$I$};
      \draw (0,1) node[left]{$J$};

      \draw[gray] (-1, 3) -- (5, -3);
      \draw (1, 1) node[above right]{$d_1$};
      \draw[gray] (7, -3) -- (7, 3);
      \draw (7, 1) node[above right]{$d_2$};
      \draw[gray] ({3+1/3}, -3) -- ({5+1/3}, 3);
      \draw (4, -1) node[above right]{$d_3$};
      \draw[gray] (-2, -3) -- (-2, 3);
      \draw (-2, 1) node[above left]{$d_4$};
      \draw[gray] (-3, -2) -- (8, 3);
      \draw (3, -1) node[below left]{$d_5$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}
